% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 26.06.2013
% TeX: Henri 

\renewcommand{\printfile}{2013-06-26}

Die Lagrange-Funktion lautet
%
\begin{align*}
	\boxed{
		L =
		\left\{
			\begin{gathered}
				\frac{m}{2} v^2 \\
				- m c^2 \sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}
			\end{gathered}
		\right\}
		- U_\mathrm{elmag}(\dot{\bm{r}},\bm{A},\phi)
		\; , \quad
		U_\mathrm{elmag} = - \frac{q}{c} \dot{\bm{r}} \bm{A}(\bm{r}(t),t) + q \cdot \phi(\bm{r}(t),t)
	}
\end{align*}

Wir verwenden den kanonischen Impuls
%
\begin{align*}
	\bm{p} = \frac{\partial L}{\partial \dot{\bm{r}}} = \frac{m \dot{\bm{r}}}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} + \frac{q}{c} \bm{A}
\end{align*}

Die Euler-Lagrange-Gleichungen lauten hier
%
\begin{align*}
	\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \frac{\partial L}{\partial \dot{\bm{r}}} - \frac{\partial L}{\partial \bm{r}} = 0
\end{align*}
%
und liefert die Bewegungsgleichung gemäß der Lorentzkraft (klassisch).
%
\begin{align*}
	m \ddot{\bm{r}} = q \left( \bm{E} + \frac{1}{c} \left( \dot{\bm{r}} \times \bm{B} \right) \right)
\end{align*}

Für die Hamiltonfunktion erhält man
%
\begin{align*}
	\frac{\partial L}{\partial \dot{\bm{r}}} &= \bm{p} = m \dot{\bm{r}} + \frac{q}{c} \bm{A} \notag \\
	\dot{\bm{r}} &= \frac{1}{m} \left( \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} \right) \notag \\
	H(\bm{r},\bm{p},t)
	&= \bm{p} \cdot \dot{\bm{r}}(\bm{r},\bm{p},t) - L(\bm{r},\dot{\bm{r}}(\bm{r},\bm{p},t),t) \\
	&= \bm{p} \frac{1}{m} \left( \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} \right) - \frac{m}{2} \left( \frac{1}{m} \left( \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} \right) \right)^2 - \frac{1}{c} \frac{1}{m} \left( \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} \right) \bm{A} + q \phi \\
	&= \frac{1}{m} \left( \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} + \frac{q}{c} \bm{A} \right) \left( \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} \right) - \frac{1}{2 m} \left( \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} \right)^2 - \frac{q}{c m} \left( \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} \right) \bm{A} + q \phi \\
	&= \frac{1}{m} \left( \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} \right)^2 + \frac{q}{c m} \bm{A} \left( \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} \right) - \frac{1}{2 m} \left( \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} \right)^2 - \frac{q}{c m} \left( \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} \right) \bm{A} + q \phi \\
	\implies & \boxed{H(\bm{r},\bm{p},t) = \frac{1}{2 m} \left[ \bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A} \right]^2 + q \phi(\bm{r},t)}
\end{align*}

Mit den kanonischen Gleichungen
%
\begin{align*}
	\dot{\bm{r}} &= \frac{\partial H}{\partial \bm{p}} \\
	\dot{\bm{p}} &= -\frac{\partial H}{\partial \bm{r}}
\end{align*}
%
erhält man die Newtonschen Bewegungsgleichungen mit der Lorentzkraft.

Die Ladung bewirkt eine minimale Kopplung:
%
\begin{description}
	\item[$q = 0$:] \[ H = \frac{1}{2 m} \bm{p}^2 \]

	\item[$q \neq 0$]: \[ H = \frac{1}{2 m} \biggl( \underbrace{\bm{p} - \frac{q}{c} \bm{A}}_{m \dot{\bm{r}}} \biggr)^2 + q \phi \]
\end{description}

Für die Quantisierung führen wir den Übergang durch, bei dem die Hamiltonfunktion $H$ zum Hamiltonoperator $\hat{H}$ und der kanonische Impuls $\bm{p}$ zum Impulsoperator $\hat{\bm{p}} = - \mathrm{i} \hbar \nabla$ wird.
%
\begin{align*}
	\boxed{
		\hat{H}(\hat{\bm{r}},\hat{\bm{p}},t) = \frac{1}{2 m} \left[ - \mathrm{i} \hbar \nabla - \frac{q}{c} \bm{A}(\bm{r},t) \right]^2 + q \phi(\bm{r},t)
	}
\end{align*}


